\section{Введение}
Вычислительные системы играют все большую роль в процессах, от
которых зависит здоровье и жизнь людей. Поэтому необходимо, чтобы
вычислительные системы работали корректно. Базовым компонентом
многих вычислительных систем являются микропроцессоры, выполняющие
управляющие функции. Тестирование микропроцессоров является важной
задачей, которой и посвящена данная работа.

Как и для программных систем, для микропроцессоров может быть проведено
\emph{функциональное тестирование}, а именно тестирование, целью которого
является проверка выполнения микропроцессором функциональных требований. Под
функциональными требованиями \emph{на системном уровне} (в противовес
\emph{модульному уровню}) понимается выполнение инструкциями микропроцессора
семантики, заявленной в архитектуре микропроцессора~\cite{MIPS64}. %Проверка
%выполнимости требования может быть осуществлена на основе сравнения значений
%регистров

В рамках системного тестирования микропроцессор рассматривается как единая
система, входными данными для которой являются машинные программы, загруженные
в память (далее такие программы будут называться \emph{тестовыми программами}).
В рамках функционального тестирования эти программы исполняются, процесс
исполнения протоколируется и затем анализируется. При этом важно лишь,
правильно ли исполнена загруженная программа. %Кроме того, такое
%тестирование можно проводить еще до выпуска микропроцессора с
%использованием симуляции его модели на языке Verilog или VHDL.

Тестовые программы могут быть построены на основе модели микропроцессора. При
этом сначала тестовые программы систематически строятся в абстрактном виде (в
виде \emph{тестового шаблона}%~\footnote{в работе~\cite{kamkin} термином
%<<тестовый шаблон>> называется другое понятие; в данной статье термин
%<<тестовый шаблон>> используется в том смысле, в каком оно принято в
%большинстве работ по генерации тестовых программ~\cite{GenesysPro2004,
%GenesysPro2004Innovations}}
) -- без конкретных параметров инструкций и без необходимой инициализации
внутреннего состояния микропроцессора. Затем тестовые шаблоны уточняются до
тестовых программ, при этом происходит выбор параметров инструкций и построение
инструкций инициализации состояния микропроцессора перед исполнением тестового
шаблона. Решение этой задачи для инструкций, затрагивающих лишь регистры,
хорошо известно~\cite{MAATG,myisp,mysyrcose}. Однако модель состояния
микропроцессора сильно усложняется, если тестовый шаблон включает инструкции,
работающие с кэш-памятью~\cite{PattersonHennesy}, что усложняет и построение
тестовых программ. Этой проблеме посвящена данная статья.
