\pagebreak
\section*{Предисловие}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Предисловие}

Данный сборник задач предназначен студентам факультета
вычислительной математики и кибернетики, изучающим курс методов
формальных спецификаций программ. В нем представлены задачи по
основным темам лекционных занятий, посвященных методологии RAISE и
языку RSL, а также типовые задачи, предлагаемые студентам в виде
зачетных работ по окончании прослушивания курса. Задачи первого типа
применялись в преподавании семинарских занятий. Им посвящены главы
1-5. Задачи второго типа давались студентам на протяжении последних
нескольких лет. Им посвящены остальные главы задачника. Наиболее
трудные по мнению автора задачи помечены одной или двумя
звездочками.

Каждая глава содержит небольшое теоретическое предисловие, не
ставящее целью заменить лекционный материал, а лишь обозначить его
основные точки. В главе 6 дано новое описание механизма параллельных
взаимодействий в RSL, что обычно вызывает у студентов большие
затруднения на зачетных работах. Материал теоретических предисловий
остальных глав сознательно был сделан отличным от приведенных в
методическом пособии~\cite{metodichka}. Поэтому данный сборник задач
и~\cite{metodichka} следует использовать совместно. В теоретических
предисловиях отмечен ряд особенностей языка RSL, на которые стоит
обратить внимание студентам.

При изучении новой темы на семинаре желательно устное выполнение
первых заданий (где нужно просто вычислить значение выражений). Это
позволит студентам быстро понять некоторые особенности на простейших
примерах. Обычно здесь сразу возникает много вопросов, почему ответ
именно такой. Разъяснение этих моментов даст дополнительный толчок к
правильному пониманию.

В конце данного сборника задач приведены две наиболее часто
используемые таблицы при изучении языка RSL -- таблица соответствия
графического и текстового представления символов языка RSL и таблица
приоритетов операций языка RSL.

Описание языка RSL можно прочитать в книге~\cite{RSLgroup} RSL
группы и ознакомиться с материалами курса в Университете
МАКАО~\cite{MACAOcourse} и методическими пособиями, изданными на
факультете ВМиК МГУ~\cite{RSLlanguage}, \cite{metodichka}. При
решении задач также можно пользоваться различными инструментами,
проверяющими данные им спецификации на отсутствие синтаксических и
семантических ошибок (type checker) \cite{MACAOtypechecker},
\cite{ISPRAStypechecker}.
