\section{Введение}
С каждым годом все больше возрастает сложность задач, которые
приходится решать. Такие задачи характеризуются как большими
объемами данных, так и сложными алгоритмами вычислений. Поэтому
использование вычислительных систем стало неотъемлемой частью
процесса решения таких задач. Кроме того, вычислительные системы
играют все большую роль в процессах, от которых зависит здоровье и
жизнь людей. Поэтому необходимо, чтобы вычислительные системы
работали корректно. Основной компонентой многих вычислительных
систем являются микропроцессоры, выполняющие основные управляющие
функции. Поэтому их тестирование является важной задачей, которой и
посвящена данная работа.

В данной работе микропроцессор рассматривается как система в целом,
входными данными для которой являются машинные программы,
загруженные в память (далее такие программы будут называться
\emph{тестовыми программами}). Такое тестирование называют
системным. Эта программа будет исполнена, процесс исполнения
запротоколирован и проанализирован. Для функционального тестирования
(к которому относится данная статья) важно лишь правильно ли
исполнена загруженная программа. Кроме того, такое тестирование
можно проводить еще даже до того, как микропроцессор готов на
кристалле.

Современные микропроцессоры -- это сложные многокомпонентые системы
с множеством заложенных в них технологий (кэширование,
конвейеризация, множественный параллелизм и др.) При исполнении
команд такого микропроцессора происходит множество событий -
переполнение в командах сложения, кэш-промах в командах загрузки из
памяти и т.п. Для качественного тестирования следует использовать
такие программы, при исполнении которых произойдут всевозможные
события. Однако количество таких программ слишком велико и каждая
программа имеет специфическое поведение, что делает практически
неприменимыми ручные, переборные и случайные технологии их генерации
для полностью автоматического решения (хотя они и применяются для
тестирования некоторых частных случаев поведения микропроцессора).

Получается, что для каждой тестовой программы определено, какие
события должны произойти во время ее исполнения. Иными словами, для
тестовой программы сформулированы требования, определена
спецификация тестовой программы. Статья ставит целью рассмотреть
различные такие спецификации, по которым сами тестовые программы
генерируются автоматически. С использованием автоматической
генерации спецификаций тестовых программ задачу тестирования
микропроцессора будет практически полностью автоматизирована, что
даст возможность осуществить достаточно качественное его
тестирование.
