Как и для задачи генерации тестовых данных для программного
обеспечения, методы генерации тестовых данных для аппаратного
обеспечения можно разделить на две группы: динамические методы и
статические методы. Динамические методы предполагают запуск
тестируемой системы на исполнение и анализ ее работы. Статические
методы используют модель тестируемой системы и алгоритмы работы с
этими моделями. Задача тестирования микросхем стала актуальна
практически сразу, как появились сами микросхемы. Исторически
первыми были предложены динамические методы. Настоящие программные
методы появились тогда, когда мощность вычислительной техники
достигла нужного уровня.

Одна и та же микросхема может быть представлена различными
способами. От способа представления зависят и алгоритмы, которые
можно использовать для нахождения тестовых данных. Первым
представлением были структурные схемы (графическое изображение в
виде совокупности частей, на которые ее можно разделить по
определенным признакам, и связей между частями с указанием
направления передачи воздействий). Первое упоминание о задаче
тестирования таких микросхем было проведено в 1959 году Ричардом
Элдредом~\cite{ATPG}. Задача была названа \textsc{ATPG} (Automatic
Test Pattern Generation). Все методы решения этой задачи можно
поделить на функциональные и структурные. В функциональных методах
решения схема рассматривается как черный ящик или, математически,
лишь как функция значений на выходных портах от значений на входных
портах. Структурные методы наоборот рассматривают схему как белый
ящик. В них пытаются создать тесты так, чтобы задействовать все
составляющие схемы (<<провода>>). Исторически первым алгоритмом
\textsc{ATPG} был \textsc{D}-алгоритм, в котором строились тестовые
последовательности для нахождения <<константных ошибок>> (т.е.
случаев, когда в некотором месте схемы вместо правильного всегда
генерировалось константное значение - ноль или единица). Ошибка
распространялась к входам и к выходам, постепенно формируя тестовые
значения на входе и выходе. Другие методы решения задачи
\textsc{ATPG} используют \textsc{SAT}-инструменты (SATisfiability) и
алгоритмы работы с \textsc{BDD} (Binary Decision Diagram). Задача
тестирования плат оказала влияние даже на их проектирование: был
разработан набор требований к структуре платы -- DFT (Design For
Test), призванный облегчить ее тестирование.

Другое представление микросхемы -- \textsc{RTL}-модель (Register
Transfer Language). Первое упоминание о таких моделях относится к
1980 году~\cite{RTL}. Использование этих моделей обусловлено
возможностью синтеза схем на их основе. Таким образом можно
выполнять все тестирование на \textsc{RTL}-модели и в результате
сгенерировать схему, не содержащую ошибок, не потеряв при этом
нужных свойств модели и не изменив функциональности. Группа
исследователей из Университета Корсики~\cite{PathOriented}
предложила использовать для поиска тестовых данных выделение путей в
графе потока управления и применения к ним логических систем
программирования с ограничениями (CLP~\cite{CLP}). Этот метод
применялся и к программам на языках высокого уровня, но большие
выразительные возможности таких программ становились препятствиями
на пути эффективного применения этих идей. Исследователи из Англии
предложили использовать \textsc{SAT} для решения задачи генерации
тестовых данных прямо на основе \textsc{RTL}-модели~\cite{SAT-HDL}.
Группа итальянских исследователей предложила для этой же задачи
использовать генетические алгоритмы~\cite{GA-HDL}.

И, наконец, третье представление -- программная модель. Она не имеет
прямого отношения к микросхеме, но описывает на языке достаточно
высокого уровня ее функциональность. Именно такое представление
используется в данной работе. Это направление развивается не так
сильно. Можно отметить работу немецких исследователей, которые
попытались применить целочисленное линейное программирование к
задаче верификации~\cite{LinearProg}. Применить этот метод в нашем
случае не удастся, потому что он не предполагает операции умножения
над числами (умножение не является линейной операцией) и не
гарантирует получение результата за приемлемое время.

Предлагаемый метод применим, когда \textsc{RTL}-модель либо еще не
существует (а стандарт уже разработан!), либо когда она недоступна
или неизвестна. Наличие стандарта (по сути, документа), в котором
для каждой операции описана ее функциональность, предопределило его
использование в качестве основы метода генерации тестовых данных.
Использование стандарта является новизной метода. Зачастую описание
функциональности в стандарте не содержит лишней информации по
сравнению с \textsc{RTL}-моделью. Это обуславливает большую
эффективность генерации тестовых методов из такого описания, нежели
из \textsc{RTL}-модели.
