\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}

\title{Семантика инструкций микропроцессоров}
\author{Евгений Корныхин}
\date{}

\oddsidemargin=0mm
\textwidth=160mm

\topmargin=-20mm
\textheight=250mm

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Какие есть способы описания семантики инструкций микропроцессоров в процессе подготовки модели микропроцессора. (деревья с ветвями функциональности, исчисления, явные/неявные/алгебраические спецификации)
Что делают разработчики микропроцессоров, чтобы задать семантику инструкций - как они ее фиксируют, в какой нотации, какие методические процедуры составления существуют. Чем одна лучше/хуже другой.
Что-то удобно для тестирования - легко выделить требования, что-то удобно для верификации, что-то удобно для последующей генерации чего-нибудь.
Использование формальных методов (формальные спецификации) и неформальные.

Как, возможно, описывается поведение конвейера, если это необходимо.

Какие решения предлагаются чисто теоретические, а какие оценены практиками?
\end{abstract}

вступление

\section{Первая}

http://www.google.ru/search?hl=ru&rlz=1C1CHMA_ruRU315RU315&newwindow=1&q=Microprocessors+design+semantics&btnG=Поиск&lr=&aq=f&oq=

http://portal.acm.org/citation.cfm?id=949983

http://www.gigascale.org/pubs/352.html  -- тут есть обзор

http://citeseer.ist.psu.edu/old/227859.html

Jonathan P.Bowen. The formal specification of a microprocessor instruction set. Technical Monograph PRG-60, Oxford University Computing Laboratory, 11 Keble Road, Oxford, UK, January 1987. The Z notation is used to define the Motorola M6800 8-bit microprocessor instruction set. 4

http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/summary?doi=10.1.1.16.7404

http://portal.acm.org/citation.cfm?id=108208

http://ieeexplore.ieee.org/Xplore/login.jsp?url=http://ieeexplore.ieee.org/iel3/1245/5033/00196381.pdf&authDecision=-203

http://www.springerlink.com/content/p01034312222258q/

http://www.citforum.ru/programming/embedded/languages/ - статья Рубанова (2.3. ADL языки!)
http://citforum.proc.ru/programming/embedded/metadsp/

цель исследования -- понять, откуда берутся части тестового шаблона (инструкции и их тестовые ситуации). Насколько употребительно задание семантики (тестовой ситуации инструкции) с помощью императивных программ с битовыми операциями (то, что сделано у меня), ведь так делается, например, в стандарте MIPS64. Если более употребительным окажется другой формализм, то надо подумать, можно ли его транслировать в TeSLa-определения.

Теоретики могут предложить многое - надо читать именно технические обзоры, что применялось инженерами в реальных проектах, что показало свою эффективность или неэффективность.

Зачастую разные микропроцессоры одного семейства обладают инструкциями одинаковой семантики. Это говорит о том, что семантика формулируется изначально не для одного микропроцессора, а для целого семейства. Отсюда появляются стандарты архитектуры (например, MIPS64 -- это не какой-то конкретный микропроцессор, а стандарт, где описано, какие должны быть инструкции с какой семантикой) -- где применен тот же подход?

Сначала надо составить список семейств микропроцессоров (архитектур!) и затем
смотреть, как разрабатывались разные семейства.

Микропроцессоры:
* общего назначения:
    - x86, Pentium, Itanium, Xeon
    -
* встроенные
* специального назначения (военные, математические, ...)

Архитектура системы команд SPARC опубликована как стандарт IEEE 1754-1994.

Другие архитектуры:
    * System/360 @ IBM
    * VAX @ DEC

Есть такой стандарт на описание инструкций: IEEE Std 1754-1994 IEEE Standard for a 32-bit Microprocessor Architecture-Description
http://standards.ieee.org/reading/ieee/std_public/description/busarch/1754-1994_desc.html

\end{document}
