\section{Обзор работ по системному функциональному тестированию
микропроцессоров}

В настоящее время в практике тестирования микропроцессоров
распространены следующие подходы:
\begin{itemize}
\item \emph{ручная разработка тестовых программ} хоть и практически неприменима
для полного тестирования микропроцессора, всё же может применяться
для тестирования особых, крайних случаев.
\item \emph{тестирование с использованием кросс-компиляции} применяется часто
из-за невысокой сложности его проведения: после согласования
спецификации микропроцессора можно начинать делать кросс-компилятор,
а код, предназначенный для кросс-компиляции, уже готов. Однако
гарантировать полноту такое тестирование не может.
\item \emph{случайная генерация тестовых программ} применяется так же часто в
силу простоты автоматизации. Такие тестовые программы позволяют
быстро обнаружить простые ошибки, однако опять же не гарантируют
полноты тестирования. Разрабатываются и более хитрые варианты
случайной генерации~\cite{muGP}.
\item \emph{случайная генерация тестовых программ на основе тестовых
шаблонов} предполагает разделение процесса генерации тестовой
программы на два этапа: на первом подготавливаются \emph{тестовые
шаблоны} -- абстрактные представления тестовых программ (вместо
указания конкретных параметров инструкций в тестовых шаблонах
указывается ограничения на параметры) -- а на втором этапе по
тестовым шаблонам генерируются тестовые программы. Второй этап
включает в себя \emph{генерацию тестовых данных}, т.е. генерацию
начальных значений регистров, ячеек кэш-памяти, строк TLB и т.д.
\end{itemize}

В решении задачи генерации тестовых данных можно выделить следующие
подходы:
\begin{itemize}
\item комбинаторные техники
\item с использованием решения задачи ATPG
\item с использованием разрешения ограничений
\end{itemize}

\emph{Комбинаторные техники} применимы в случае простых тестовых
шаблонов. Ограничениями на переменные в таких тестовых шаблонах
являются указания домена. Все значения в домене равноправны и могут
появиться в тестовой программе. Однако данная техника требует
доведения всех ограничений в тестовом шаблоне до простой формы
(ограничение домена переменной), что удается сделать не всегда. В
работе исследователей из Fujitsu Lab.~\cite{TSE} предлагается
описывать тестовые программы в виде выражений (Test Specification
Expressions, TSE) и описывать инструкции микропроцессора на языке
ISDL. Специальный генератор строит тестовые программы,
удовлетворяющие TSE. Kohno и Matsumoto~\cite{mVpGen} рассматривают
задачу верификации конвейерных микропроцессоров, сводя ее к
генерации тестовых программ. В процессе своей работы генератор
строит тестовый шаблон, к которому применяются также комбинаторные
техники. Доменами переменных являются множество регистров и
множество констант, допустимых в качестве значений параметров
инструкций.

Исследователи из Politecnico di Milano~\cite{toATPG} предложили
генеровать тестовых данных с использованием \emph{техник решения
задачи ATPG} (Automatic Test Pattern Generation).%
%
%ATPG (acronym for both Automatic Test Pattern Generation and
%Automatic Test Pattern Generator) is an electronic design automation
%method/technology used to find an input (or test) sequence that,
%when applied to a digital circuit, enables testers to distinguish
%between the correct circuit behavior and the faulty circuit behavior
%caused by defects.
%
ATPG -- задача поиска значений входных сигналов (<<векторов>>) схемы
с целью поиска некорректного поведения схемы. Задача ATPG известна
давно и для ее решения существуют соответствующие инструменты. Для
применения таких методик необходимо использовать RTL-модель
микропроцессора, а, значит, его модель к моменту генерации тестовых
данных должна уже быть готова. Кроме того, использование такой
методики для функционального тестирования ограничено, поскольку
тесты здесь строятся и с учетом спроектированного микропроцессора,
который затем же будет и тестироваться.

Наиболее впечатляющих результатов достигают инструменты,
использующие для генерации тестовых данных \emph{разрешение
ограничений}. Кроме тестового шаблона в таких инструментах требуется
описать поведение микропроцессора в требуемых тестовых ситуациях.
Исследователи из Китайского Национального Университета технологий
безопасности~\cite{MAATG} для этого используют описание
микропроцессора на языке EXPRESSION, а тестовый шаблон содержит
простейшие ограничения типа равенства-неравенства значений и задание
домена. В компании IBM уже не один десяток лет ведутся разработки
инструментов генерации тестовых данных для тестирования
микропроцессоров. Их инструмент Genesys-Pro~\cite{GenesysPro2004}
вполне справляется с этой задачей. Поведение микропроцессора также
описывается в виде ограничений (constraint net) на элементы
структуры инструкции (операнды, код операции, поля операндов), что
не является естественным описанием поведения
микропроцессора~\cite{GenesysPro2004Innovations}. Кроме того
инструмент не использует функциональные связи разных команд, а
генерирует значения параметров очередной команды, исходя из уже
построенной части тестовой программы до этой команды. Иными словами,
тестовая программа строится по-командно, что может отрицательно
сказаться на эффективности работы Genesys-Pro на больших тестовых
шаблонах.

В данной работе при решении задачи генерации тестовых данных также
используется разрешение ограничений. Однако при этом учитываются
зависимости разных инструкций в тестовом шаблоне, тестовые ситуации
описываются на языке, приближенном к императивным языкам
программирования, а в тестовых шаблонах можно указывать такие
тестовые ситуации, как промахи в кэш-памяти или TLB, просто пометив
ими инструкцию, не теряя при этом возможности генерации тестовых
данных.
