\documentclass{article}  %10pt :(((
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}

\title{Обзорная глава, постановка задачи}
\author{}
\date{}

\textwidth=16cm \oddsidemargin=0cm

% все главы диссертации:
% Введение (как автореферат)
% 1. Обзор и постановка задачи (сравнение -> уточнение постановки задачи)
% 2. Теоретическая глава
% 3. Программная реализация (архитектура программного решения, гибкость)
% 4. Апробация (оценка качества на проведенных экспериментах, возможно сравнение с random?)
% 5. Заключение

\begin{document}
\maketitle

Тестирование микропроцессоров является важной составляющей частью
процесса их разработки. Тестированию может подвергаться как готовый
чип, так и модель. Тестирование может проводиться как на модульном,
так и на системном уровне. В данной работе речь идет о системном
функциональном тестировании. Иными словами, целью тестирования
является проверка правильности функционирования микропроцессора
целиком. Эта проверка выполняется путем запуска на микропроцессоре
специальных машинных программ (далее такие программы будут
называться \emph{тестовыми}).

Системное функциональное тестирование включает в себя следующие
этапы~\cite{kamkin}:
\begin{enumerate}
\item определение целей тестирования, тестового покрытия и тестовых
ситуаций (структурные -- какие инструкции включать в тестирование --
и функциональные -- как инструкции должны быть исполнены);
\item генерация тестовых программ для тестовых ситуаций;
\item исполнение тестовых программ на микропроцессоре, получение
выходных данных (трасса исполнения, финальные значения регистров);
\item вынесение вердикта на основе анализа выходных данных.
\end{enumerate}

Данная работа посвящена этапу генерации тестовых программ. В
настоящее время в практике системного функционального тестирования
микропроцессоров можно выделить следующие подходы к построению
тестовых программ:
\begin{itemize}
\item \emph{ручная разработка тестовых программ} хоть и практически неприменима
для полного тестирования микропроцессора, всё же может применяться
для тестирования особых, крайних случаев;
\item \emph{тестирование с использованием кросс-компиляции} применяется часто
из-за невысокой сложности его проведения: после согласования
спецификации микропроцессора можно начинать делать кросс-компилятор,
а код, предназначенный для кросс-компиляции, уже готов. Однако
гарантировать полноту такое тестирование не может;
\item \emph{случайная генерация тестовых программ} применяется так же часто в
силу простоты автоматизации. Сгенерированные таким образом тестовые
программы позволяют быстро обнаружить простые ошибки, однако не
гарантируют полноты тестирования. Разрабатываются и более сложные
варианты случайной генерации~\cite{muGP};
\item \emph{генерация тестовых программ на основе тестовых
шаблонов} предполагает разделение процесса генерации тестовой
программы на два этапа: на первом на основе тестовых ситуаций
подготавливаются тестовые шаблоны -- абстрактные представления
тестовых программ -- а на втором этапе по тестовым шаблонам
генерируются тестовые программы.
\end{itemize}

Тестовые шаблоны могут описывать следующие свойства тестовых
программ:
\begin{itemize}
\item заданная последовательность инструкций (только коды операций или
коды операций с аргументами);
\item заданная последовательность типов инструкций;
\item выборка инструкций заданных типов;
\item аргументы инструкций (регистры, непосредственные
значения, переменные величины);
\item дополнительные ограничения на инструкции;
\item дополнительные ограничения на отдельные аргументы инструкций,
аргументы разных инструкций;
\item дополнительные функциональные ограничения на инструкции (при
исполнении должны произойти некоторые заданные события).
\end{itemize}

Исследователями предложены следующие методы генерации тестовых
программ на основе тестовых шаблонов:
\begin{enumerate}
\item комбинаторные методы;
\item использование методов генерации входных векторов (ATPG~\cite{ATPGbook});
\item использование методов разрешения ограничений.
\end{enumerate}

\section{Комбинаторные методы генерации тестовых программ}

Тестовый шаблон состоит из заданной последовательности инструкций,
аргументами которых являются переменные величины. Кроме того для
каждой переменной величины указывается конечная область значений.
Все значения в области равноправны. Тестовая программа содержит ту
же последовательность инструкций, а для каждого аргумента выбрано
значение из области значений этого аргумента. В комбинаторных
методах инструкции воспринимаются лишь как синтаксические объекты
(термы) -- у них есть лишь имя и аргументы (возможно
типизированные).

Последовательность инструкций может быть задана неявно, но у каждой
инструкции всё же будут переменные величины в качестве аргументов и
для каждой переменной величины задана область значений.
Исследователи из Fujitsu Lab.~\cite{TSE} предлагается описать
последовательность инструкций в виде выражений (Test Specification
Expressions, TSE), а семантику инструкций -- на языке
ISDL~\cite{ISDL}. Отдаленно TSE могут напоминать регулярные
выражения, где бесконечнозначные операции заменены конечными
аналогами. ISDL-описание может включать в том числе и параметры
исполнения инструкции на конвейере, которые могут быть использованы
в TSE. Авторы исследования реализовали специальный генератор,
который строит тестовые программы, удовлетворяющие данному TSE.

Kohno и Matsumoto~\cite{mVpGen} рассматривают задачу верификации
конвейерных микропроцессоров, используя для этого генерацию тестовых
программ с помощью тестовых шаблонов. Тестовый шаблон явно содержит
последовательность типов инструкций, возможно, с использованием
конструкций итерирования блоков инструкций. Использование разными
инструкциями в шаблоне одной и той же переменной величины должно
приводить в тестовой программе к использованию одного и того же
значения для этой переменной величины. Областями значений являются
заданное в архитектуре множество регистров ($GPR$ -- множество
регистров общего назначения, $CPR$ -- множество регистров
сопроцессора).

// плюсы:простота, минусы: низкое покрытие

\section{Генерация тестовых программ с использованием методов
решения задачи ATPG}

Задача ATPG (Automatic Test Pattern Generation)~\cite{ATPGbook}
относится к вопросам модульного тестирования микропроцессоров.
Модульное тестирование осуществляется подачей определенных сигналов
(возможно, многотактовых) на входы модуля (схемы) и снятие значения
выходных сигналов (возможно, также многотактовых). Принятие вердикта
осуществляется на основе сравнения ожидаемого выходного сигнала и
снимаемого с данной схемы. Тестовым воздействием является сигнал,
поданный на входные порты схемы. Моделью ошибки является смена
функции некоторых элементов схемы (например, в результате пробоя или
замыкания элемент может сменить функцию, которую он реализует, на
тождественную константу). ATPG -- это задача построения тестовых
воздействий для схем, нацеленных на данную модель ошибки. Аргументы
инструкций являются входными сигналами некоторых модулей
микропроцессора, поэтому решая задачу генерации входных сигналов,
можно решать и задачу генерации тестовых программ.

Эту идею использовали исследователи из Politecnico di
Milano~\cite{toATPG}. Тестовым шаблоном выступает
препроцессированный модель фазы декодирования инструкции на языке
VHDL~\cite{VHDL}. Специальный генератор подставляет на место кода
инструкции заданные значения кодов операций и передает получившуюся
модель стороннему (коммерческому) ATPG-инструменту. Тот в свою
очередь возвращает остальные значения, которые надо передать в
модуль декодирования инструкции, т.е. значения аргументов
инструкции. Метод был применен к тестированию АЛУ
VLIW-микропроцессора.

//плюсы:позволяет нацеливаться на покрытие по RTL-модели, минусы:
нужна RTL-модель

\section{Генерация тестовых программ с использованием методов
разрешения ограничений}

1)Что такое ограничения и почему они удобны для генерации тестовых
программ (что очевидно выделение переменных и ограничений на них),
2)что идея построения шаблона, а затем программы, близка по духу к
ограничениям, поскольку описывается сначала логика, а потом ставится
задача выполнимости

Но конкретные ограничения и процедуры их разрешения зависят от того,
какие применяются тестовые шаблоны, как описывается семантика
инструкций.

MAATG

Genesys-Pro со всей своей историей

\section{Сравнение методов генерации тестовых программ}

\section{Уточненная постановка задачи}

%Второй этап включает в себя \emph{генерацию тестовых данных}, т.е.
%генерацию параметров инструкций (параметров-констант) и начальных
%значений регистров, ячеек кэш-памяти, строк TLB и т.д. Иногда выбор
%регистров для инструкций задается в тестовом шаблоне, а иногда выбор
%регистров может сделать генератор тестовых данных.

методы генерации тестовых данных для тестовых шаблонов: каждый метод
подробно, в чем суть, где был применен, какие преимущества и
недостатки. В результате сводная табличка с плюсами и минусами.

Подробная постановка задачи, исходя из того, что на данный момент не
сделано другими.

Дополнительные сведения, необходимые для дальнейшего прочтения.

\pagebreak
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{../thesis}

\end{document}
