\section{Введение}
Базовым компонентом многих вычислительных систем являются
микропроцессоры, выполняющие управляющие функции. Тестирование
микропроцессоров является важной задачей, которой и посвящена данная
работа.

Как и для программных систем, для микропроцессоров может быть
проведено \emph{функциональное тестирование}, а именно тестирование,
целью которого является проверка выполнения микропроцессором
функциональных требований. Под функциональными требованиями \emph{на
системном уровне} (в противовес \emph{модульному уровню}) понимается
выполнение инструкциями микропроцессора семантики, заявленной в
архитектуре микропроцессора~\cite{mips64_II}. При этом проверяемая
семантика не должна содержать особенностей конкретной реализации в
конкретном микропроцессоре, она не должна быть избыточной.

В рамках системного тестирования микропроцессор рассматривается как
единая система, входными данными для которой являются машинные
программы, загруженные в память (далее такие программы будут
называться \emph{тестовыми программами}). В рамках функционального
тестирования эти программы исполняются, процесс исполнения
протоколируется и затем анализируется. При этом проверяется
выполнение функциональных требований  при исполнении тестовой программы. %Кроме того, такое
%тестирование можно проводить еще до выпуска микропроцессора с
%использованием симуляции его модели на языке Verilog или VHDL.

Тестовые программы могут быть построены на основе \emph{модели
микропроцессора} (она включает в себя модель инструкций
микропроцессора -- их сигнатуру (имя и параметры), ветви
функциональности -- и состояние микропроцессора). Сначала тестовые
программы систематически строятся в абстрактном виде (в
виде \emph{тестового шаблона}%~\footnote{в работе~\cite{kamkin} термином
%<<тестовый шаблон>> называется другое понятие; в данной статье термин
%<<тестовый шаблон>> используется в том смысле, в каком оно принято в
%большинстве работ по генерации тестовых программ~\cite{GenesysPro2004,
%GenesysPro2004Innovations}}
) -- с заданной последовательностью инструкций, но без без
конкретных параметров и без необходимой инициализации состояния
микропроцессора перед исполнением этих инструкций. Затем тестовые
шаблоны уточняются до тестовых программ, при этом происходит выбор
параметров инструкций и построение инструкций инициализации
состояния микропроцессора. Решение этой задачи для инструкций,
затрагивающих лишь регистры, хорошо
известно~\cite{MAATG,myisp,mysyrcose}. Однако модель состояния
микропроцессора сильно усложняется, если тестовый шаблон включает
инструкции, работающие с кэш-памятью~\cite{PattersonHennesy}, что
усложняет и построение тестовых программ. Этой проблеме посвящена
данная статья.
