% описание общей проблемы
%Для правильной работы компьютерных систем необходимо, чтобы
%правильно работали все компоненты этой системы, в том числе и
%центральный процессор. Одним из широко используемых методов проверки
%правильности работы центрального процессора является тестирование. В
%данной работе рассматривается тестирование операций центрального
%процессора архитектуры \textsc{MIPS64}~\cite{MIPS64}. Стандарт этой
%архитектуры описывает поведение каждой операции центрального
%процессора. При некоторых параметрах операция должна работать
%корректно и формировать результат, при других -- должна создавать
%исключительную ситуацию (например, операция деления должна создавать
%исключение при подаче в качестве делителя числа ноль). Оба варианта
%поведения соответствуют своей \emph{тестовой ситуации}. Примеры
%тестовых ситуаций: <<происходит переполнение>>, <<результат
%сформирован>>.
A computer system works correctly if all its components work
correctly. One of these component is CPU. Testing is a well known
method for checking of CPU work. This paper deals with testing
of \textsc{MIPS64}~\cite{IEEEhowto:MIPS64} CPU operations. Standard
of this architecture describes a functionality for each CPU
operation. Depending on parameters value an operations must work
correctly and return value or throw an exception. For example, integer
division must throw an exception when a divisor equals to zero. Both
variants of behavior define a \emph{test situation}. "Overflow
caused" or "Result is ready" are examples of test situations.

%Нужно реализовать много различных тестовых ситуаций. Стандарт
%архитектуры \textsc{MIPS64} включает 246 инструкций. Из них 35
%инструкций являются арифметическими. Они порождают много тестовых
%ситуаций. Из-за большого количества тестовых ситуаций их построение
%необходимо автоматизировать.

Testing deals with a lot of different test situations. Standard of
architecture \textsc{MIPS64} contains 246 instructions. Among it 35
instructions are arithmetic instructions. There are another classes
of instructions with similar description facilities. So whole part
of these instructions reaches 90\%. They produce a lot of test
situations. Since large amount of test situations an automation of
its test data generation is important problem.

% цели исследования
%Таким образом, требуется построить программу, которая для заданной
%операции центрального процессора выдавала такие значения ее
%аргументов, чтобы при исполнении этой операции с построенными
%аргументами реализовалась определенная тестовая ситуация.

So, the main problem is constructing a system (component) which
generates values of arguments for specific test situation of CPU operation. Given test situation realizes while this CPU operation executes with these
values of arguments.
