
%Рассмотрим метод на примере операции \textsf{ADD}. В
%стандарте~\cite{MIPS64} описание этой операции расположено на
%странице 36. Сначала выделяем аргументы этой операции. Для этого
%читаем: <<Description: $rd \leftarrow rs + rt$>>. Значит, аргументы
%этой операции -- $rt$ и $rs$. Определяемся с тестовыми ситуациями.
%Читаем псевдокод операции из описания операции в стандарте:

Consider the method at the operation \textsf{ADD}. There
is description of this operation in standard~\cite{IEEEhowto:MIPS64}
on page 36. For the beginning let's looking for its arguments. Read:
"Description : $rd \leftarrow rs + rt$". So, $rt$ and $rs$ are
arguments of this operation. Then let's looking for test situations.
Read an operation pseudocode from standard:

{ \tt

if NotWordValue(GPR[rs]) or NotWordValue(GPR[rt]) then

\qquad UNPREDICTABLE

endif

temp $\leftarrow$ (GPR[rs]$_{31}$||GPR[rs]$_{31..0}$) +
(GPR[rt]$_{31}$||GPR[rt]$_{31..0}$)

if temp$_{32}$ $\neq$ temp$_{31}$ then

\qquad SignalException(IntegerOverflow)

else

\qquad GPR[rd] $\leftarrow$ sign\_extend(temp$_{31..0}$)

endif}

%В стандарте~\cite{MIPS64} возникающее исключение помечается вызовом
%функции \texttt{SignalException}. Одной из тестовых ситуаций будет
%создание исключения \texttt{IntegerOverflow}, т.е. переполнение при
%сложении. Как должен выполняться этот псевдокод, чтобы произошло
%переполнение? (т.е. вызвалась функция
%\texttt{SignalException(IntegerOverflow)}) Cначала вычисление
%выражения <<NotWordValue(GPR[rs]) or NotWordValue(GPR[rt])>> не
%должно давать истинный (\texttt{true}) результат (иначе поведение не
%определено, т.к. в псевдокоде написано \texttt{UNPREDICTABLE} --
%значения, при которых поведение не определено, надо исключать).
%Затем должно выполниться присваивание в $temp$ и, наконец, значения
%32го и 31го битов этой переменной не должны совпасть. Только при
%таком исполнении псевдокода вызовется
%\texttt{SignalException(IntegerOverflow)}. Записываем это исполнение
%на языке, описанном в п.~\ref{testlang}:

\texttt{SignalException} is used for denoting an exception. One of test situations is \texttt{IntegerOverflow}, i.e. overflow when summation is executed. Let's looking for a way of execution a pseudocode to call \texttt{SignalException(IntegerOverflow)}. At first calculation of "NotWordValue(GPR[rs]) or NotWordValue(GPR[rt])" mustn't get a true value (otherwise execution of \textsf{ADD} is unpredictable because pseudocode contains \texttt{UNPREDICTABLE} in case of calculation "NotWordValue(GPR[rs]) or NotWordValue(GPR[rt])" get true value). Then an assignment to $temp$ must be executed. And finally values of 32nd and 31st bits of $temp$ mustn't be equal. This is only one way to call \texttt{SignalException(IntegerOverflow)}. Let's write this way by language proposed in~\ref{testlang}:

\begin{verbatim}
VAR rs : 32;
VAR rt : 32;

ASSERT WordValue(rs) AND WordValue(rt);

temp :=
   rs[31].rs[31..0] + rt[31].rt[31..0];

SITUATION temp[32] # temp[31]
    IS IntegerOverflow .
\end{verbatim}

%Как видите, \texttt{NOT( NotWordValue(GPR[rs]) or
%NotWordValue(GPR[rt]) )} был заменен на \texttt{ WordValue(GPR[rs])
%or WordValue(GPR[rt])} и далее для сокращения убраны обращения к
%\texttt{GPR}. В итоге получилось \texttt{WordValue(rs) AND
%WordValue(rt)}.
\texttt{NOT( NotWordValue(GPR[rs]) OR NotWordValue(GPR[rt]) )} was
replaced by \texttt{WordValue(GPR[rs]) AND WordValue(GPR[rt])} and
using of \texttt{GPR} was removed for simplicity. So, expression is
transformed to \texttt{WordValue(rs) AND WordValue(rt)}.

%Для получения тестовых данных осталось просто запустить генератор тестовых %данных.

It is enough to run the test data generator and get test data (values of $rs$ and $rt$).
