%\documentclass[conference, compsoc]{IEEEtran}
\documentclass[conference, 10pt]{IEEEtran}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
\usepackage{graphicx}

\newtheorem{lemma}{Лемма}

\pagestyle{plain}

\begin{document}
\title{Генерация тестовых данных для системного функционального тестирования FIFO-кэш-памяти микропроцессоров}

\author{\IEEEauthorblockN{Е.В.~Корныхин}
\IEEEauthorblockA{Московский государственный университет им. М.В.~Ломоносова\\
факультет Вычислительной математики и кибернетики\\
Email: kornevgen@gmail.com} }


\maketitle


\begin{abstract}
В статье рассматривается задача генерации начального состояния
кэш-памяти для тестовых шаблонов, использующихся в системном
функциональном тестировании процессоров. В статье рассматривается
генерация тестовых данных для базисных способов организации
кэш-памяти: полностью ассоциативный кэш и кэш прямого отображения --
а также для кэш-памяти общего вида, сочетающей в себе характеристики
первых двух типов кэш-памяти. Генерация начального состояния
кэш-памяти осуществляется путем решения ограничений, составленных
для тестового шаблона.
\end{abstract}

\input{intro}

\input{review}

%\input{testtemplates}

\input{full}

\input{prm}

\input{common}

\section{Заключение}
В статье рассматривалась задача генерации начального состояния
кэш-памяти для тестовых шаблонов. В статье предложен алгоритм,
строящий систему ограничений на конечные множества адресов.
Результатом решения такой системы являются начальные значения
регистров и ячеек кэш-памяти. В статье рассмотрено построение
ограничений для полностью ассоциативной кэш-памяти, кэш-памяти
прямого отображения и кэш-памяти общего вида.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{voevodin}



% that's all folks
\end{document}
