\section{Введение}

Микропроцессоры являются одной из важных частей вычислительных
систем. Поэтому тестирование микропроцессоров, в том числе и на
системном уровне, является актуальной задачей. Системное
функциональное тестирование выполняется с использованием большого
числа программ на языке ассемблера (тестовых программ). Такие
программы загружаются в память машины, запускаются, процесс их
исполнения протоколируется и затем анализируется. В результате
выносится вердикт, в каких случаях микропроцессор себя ведет
некорректно (некорректным считается поведение, отличное от того, что
заявлено в спецификации). Однако для проведения системного
тестирования для современных микропроцессоров требуется множество
тестовых программ, что делает актуальной задачу автоматической
генерации тестовых программ.

В статье~\cite{kamkin} предложена технологическая цепочка построения
тестовых программ на основе модели микропроцессора. В рамках этой
цепочки сначала тестовые программы систематически строятся в
абстрактном виде (в виде тестового шаблона) –- без конкретных
параметров инструкций. Тестовые шаблоны описывают последовательность
инструкций, параметры инструкций с указанием происходящих событий
(например, переполнение, промахи или попадания в кэш-памяти). В
качестве параметров инструкции могут быть указаны регистры и
константы. Последовательность инструкций чаще всего задана явно.
Необходимость в тестовом шаблоне обычно возникает тогда, когда
тестирование проводится нацеленным образом и эта цель выражена
последовательностью инструкций, каждая из которых должна быть
исполнена заданным образом.

Чтобы получить тестовую программу по заданному тестовому шаблону,
достаточно найти начальные значения регистров и той части кэш-памяти
и других подсистем, с которыми работают инструкции шаблона.
Добавляемые к шаблону данные называются тестовыми данными, а задача
их построения – задачей генерации тестовых данных. По тестовым
данным строится набор инструкций инициализации микропроцессора
(загрузка значений в регистры, кэш и т.д.), который добавляется в
начало тестового шаблона. Полученную таким образом тестовую
программу можно исполнить и проверить, совпадает ли поведение каждой
инструкции с тем, что было заявлено в тестовом шаблоне. Для сложных
тестовых шаблонов (сложные зависимости, длинные последовательности
инструкций) задача генерации тестовых данных становится отдельной
проблемой, которой и посвящена данная статья.
